\section{İntegral}
\subsection{Has Olmayan İntegraller}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$\displaystyle \int_a^bf(x) dx$ belirli integralini tanımlarken $[a,b]$ sınırlı aralığında tanımlı olan bir $f$ fonksiyonu almıştık ve bu aralıkta $f$'nin sonsuz süreksizliğinin olmadığını kabul ettik.\medskip
	
	Bu bölümde, belirli integral kavramını \textbf{aralığın sonsuz} olduğu veya $f$'nin $[a,b]$ üzerinde sonsuz \textbf{süreksizliği} olduğu durumlara genişleteceğiz.\medskip
	
	Her iki durumda da integrale \textbf{has olmayan integral} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%---------------------------197
\subsubsection{Birinci Tip: Sonsuz Aralıklar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{Birinci Tipten Has Olmayan İntegraller}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $\displaystyle \int_a^t f(x)dx$ integrali, her $t\ge a$ için varsa limitin (sonlu bir sayı olarak) var olduğu durumlarda
			\[\int_a^\infty f(x)dx=\lim_{t\rightarrow \infty}\int_a^tf(x)dx\]
			dir.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Birinci Tipten Has Olmayan İntegraller (devamı)}
	\begin{itemize}
		\item[(b)] $\displaystyle \int_t^b f(x) dx$ integrali, her $s\le b$ sayısı için varsa limitin var olduğu durumlarda
		\[\int_{-\infty}^b f(x)dx=\lim_{t\rightarrow -\infty}\int_t^bf(x)dx\]
		dir.
	\end{itemize}
	$\displaystyle \int_a^{\infty}f(x)dx$ ve $\displaystyle\int_{-\infty}^b f(x)dx$ has olmayan integralleri, söz konusu limitlerin var olması durumunda has \textbf{yakınsak}, limitler yoksa has olmayan integraller \textbf{ıraksak} olarak adlandırılır.
\end{block}
\end{frame}
%---------------------------199
%
%
%
%---------------------------200
%
\begin{frame}
\begin{block}{Birinci Tipten Has Olmayan İntegraller (devamı)}
	\begin{itemize}
		\item[(c)]  $\displaystyle \int_a^\infty f(x)dx$ ve $\displaystyle\int_{-\infty}^a f(x)dx$ integrallerinin her ikisi de yakınsaksa
		\[\int_{-\infty}^\infty f(x)dx=\int_{-\infty}^a f(x)dx+\int_a^\infty f(x)dx.\]
		olarak tanımlarız (burada herhangi bir $a$ gerçel sayısı kullanılabilir).
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%---------------------------201
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Determine whether the integral $\displaystyle\int_1^\infty \frac{1}{x}dx$ is convergent or divergent.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Tanımın {\usebeamercolor[fg]{structure}(a)} şıkkından
		\begin{align*}
			\int_1^\infty \frac{1}{x}dx&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow \infty}\int_1^t\frac{1}{x}dx=\lim_{t\rightarrow \infty}\ln |x|\Big]_1^t\\
			&= \lim_{t\rightarrow \infty}(\ln t-\ln 1)=\lim_{t\rightarrow \infty}\ln t=\infty
		\end{align*}
		olur. Limit, sonlu bir sayı olmadığından $\displaystyle \int_1^\infty \frac{1}{x}dx$ ıraksaktır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------202
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_{-\infty}^0 xe^xdx$ integralinin yakınsak yada ıraksak olduğunu belirleyiniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Tanımın {\usebeamercolor[fg]{structure}(b)} şıkkından
		\[\int_{-\infty}^0 xe^x dx=\lim_{t\rightarrow \infty} \int_t^0x e^x dx\]
		olur. $u=x$ ve $dv=e^x dx$ seçerek kısmi integral uygularsak $du=dx$ ve $v=e^x$ olacağından
		\[\int_t^0 x e^x dx =x e^x\Big]_t^0-\int_t^0 e^x dx=-t e^t-1+e^t\]
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------203
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\[\int_t^0x e^x dx =-t e^t-1+e^t\]
		olup $s\to-\infty$ iken $e^t\to 0$ olduğundan L'Hopital kuralını kullanırsak
		\begin{align*}
			\lim_{t\rightarrow -\infty}t e^t&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow -\infty}\frac{t}{e^{-t}}=\lim_{t\rightarrow -\infty}\frac{1}{-e^{-t}}\\
			&= \lim_{t\rightarrow -\infty}(-e^t)=0
		\end{align*}
		bulunur. Dolayısıyla,
		\begin{align*}
			\int_{-\infty}^0 xe^xdx&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow -\infty}(-te^t-1+e^t)\\
			&=-0-1+0=-1
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{proof}	
\end{frame}
%
%
%---------------------------204
%
%---------------------------205
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{1+x^2} dx$ integralini hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Tanımın {\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} şıkkında $a=0$ seçmek işimizi kolaylaştıracaktır. Böylece
		\[\int_{-\infty}^\infty \frac{1}{1+x^2}dx=\int_{\infty}^0\frac{1}{1+x^2}dx+\int_0^\infty \frac{1}{1+x^2}dx\]
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	Şimdi, sağ tarafdaki integralleri hesaplayalım. İlk integral,
	\begin{align*}
	\int_0^\infty\frac{1}{1+x^2}dx&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow \infty}\int_0^t\frac{dx}{1+x^2}=\lim_{t\rightarrow \infty}\tan^{-1}x\Big]_0^t\\
	&=\lim_{t\rightarrow \infty} (\tan^{-1}t+\tan^{-1}0)=\lim_{t\rightarrow \infty}\tan^{-1}t=\frac{\pi}{2}
	\end{align*}
	olarak elde edilir. Benzer şekilde, ikinci integral de
	\begin{align*}
	\int_{-\infty} ^0\frac{1}{1+x^2}dx&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow -\infty}\int_t^0\frac{dx}{1+x^2}dx=\lim_{t\rightarrow -\infty}\tan^{-1}x\Big]_t^0\\
	&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow -\infty}(\tan^{-1}0-\tan^{-1}t)\\
	&=\displaystyle 0-\left(-\frac{\pi}{2}\right)=\frac{\pi}{2}
	\end{align*}
	olarak elde edilir.
\end{proof}	
\end{frame}
%
%---------------------------207
%
%---------------------------208
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Her iki integral de yakınsak olduğundan başta verilen integral de yakınsaktır ve
		\[\int_{-\infty}^\infty \frac{1}{1+x^2}dx =\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}=\pi\]
		olarak hesaplanır. $1/(1+x^2)>0$ olduğundan verilen has olmayan integral $y=\dfrac{1}{1+x^{2}}$ eğrisinin altında ve $x-$ekseninin üstünde kalan sonsuz bölgenin alanı olarak yorumlanabilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------209
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		\[\int_1^\infty \frac{1}{x^p} dx\]
		integralinin $p>1$ ise yakınsak, $p\le 1$ ise ıraksak olduğunu gösteriniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		İlk örnekten $p=1$ için integralin ıraksak olduğunu biliyoruz. $p\ne 1$ için
		\begin{align*}
			\int_1^\infty \frac{1}{x^p}dx&\displaystyle=\lim_{t\rightarrow \infty}\int_1^t\frac{1}{x^p}dx=\lim_{t\rightarrow \infty} \left.\frac{x^{-p+1}}{-p+1}\right]_{x=1}^{x=t}\\
			&=\lim_{t\rightarrow \infty} \frac{1}{1-p}\left[\frac{1}{t^{p-1}}-1\right]
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------210
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Böylece, $p>1$ ise $p-1>0$ olup $t\to\infty$ için $t^{p-1}\to\infty$ ve $1/t^{p-1}\to 0$ sağlanacağından
		\[\int_1^{\infty} \frac{1}{x^p}dx=\frac{1}{p-1} \]
		elde edilir. Diğer taraftan, $p<1$ ise $p-1<0$ olup $t\to\infty$ için
		\[\frac{1}{t^{p-1}}=t^{1-p}\rightarrow \infty \]
		sağlanacağından integral ıraksar. Sonuç olarak, $\displaystyle \int_1^\infty \frac{1}{x^p} dx$ has olmayan integrali $p>1$ ise yakınsak, $p\le 1$ ise ıraksaktır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------211
%
%
%---------------------------212
%
\subsubsection{İkinci Tip: Sürekli Olmayan Fonksiyonların İntegrali}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{İkinci Tipten Has Olmayan İntegraller}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $f$ fonksiyonu $[a, b)$ aralığında sürekli ve $b$ noktasında süreksizse limitin var olduğu durumlarda (sonlu bir sayı)
			\[\int_a^bf(x)dx=\lim_{t\rightarrow b^-}\int_a^tf(x)dx\]
			ile tanımlanır.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%---------------------------213
%
\begin{frame}
	\begin{block}{İkinci Tipten Has Olmayan İntegraller (devamı)}
		\begin{itemize}
			\item[(b)] $f$ fonksiyonu $(a, b]$ aralığında  sürekli ve $a$ noktasında süreksizse limitin var olduğu durumlarda
			\[\int_a^bf(x)dx=\lim_{t\rightarrow a^+}\int_t^bf(x)dx\]
			ile tanımlanır.
		\end{itemize}
	Söz konusu limitler varsa $\displaystyle \int_a^b f(x)dx$ has olmayan integraline \textbf{yakınsak}, yoksa \textbf{ıraksak} denir.
	\end{block}
\end{frame}
%
%---------------------------214
%
%
\begin{frame}
	\begin{block}{İkinci Tipten Has Olmayan İntegraller (devamı)}
		\begin{itemize}
			\item[(c)] $f$ fonksiyonu $(a,b)$ aralığındaki bir $c$ noktasında süreksiz olsun. Ayrıca, $\displaystyle \int_a^cf(x)dx$ ve $\displaystyle \int_c^bf(x)dx$ integrallerinin her ikisi de yakınsaksa
			\[\int_a^bf(x)dx=\int_a^cf(x)dx+\int_c^bf(x)dx \]
			olarak tanımlarız.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%---------------------------215
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_2^5 \frac{1}{\sqrt{x-2}}dx $ integralini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Önce verilen integralin, $f(x)=\frac{1}{\sqrt{x-2}}$'nin $x=2$'de düşey asimptotu olduğundan has olmadığına dikkat ediniz. Süreksizlik, $[2,5]$ aralığının sol uç noktasında olduğundan Tanımın {\usebeamercolor[fg]{structure}(b)} şıkkını kullanarak
		\begin{align*}
		\int_2^5 \frac{dx}{\sqrt{x-2}}&\displaystyle=\lim_{t\rightarrow 2^+}\int_t^5\frac{dx}{\sqrt{x-2}} =\lim_{t\rightarrow 2^+} 2\sqrt{x-2}\Big]_t^5\\
		&\displaystyle = \lim_{t\rightarrow 2^+}2(\sqrt{3}-\sqrt{t-2}) = 2\sqrt{3}
		\end{align*}
		buluruz. Dolayısıyla, verilen integral yakınsaktır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------216
%
%---------------------------217
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_0^{\pi/2} \sec x dx$ integralinin yakınsak yada ıraksak olduğuna karar veriniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Verilen integral, $ \lim\limits_{x\to (\pi/2)^-}\sec x=\infty$ olduğundan, has değildir. $t\to (\pi/2)^-$ iken $\sec t\to \infty$ ve $\tan t\to \infty$ olduğundan
		\begin{align*}
			\int_0^{\pi/2}\sec x dx&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow (\pi/2)^-}\int_0^t\sec x dx=\lim_{t\rightarrow (\pi/2)^-}\ln |\sec x +\tan x|\Big]_0^t\\
			&=\lim_{t\rightarrow (\pi/2)^-} [\ln(\sec t+\tan t)-\ln1] = \infty
		\end{align*}
		elde edilir. Dolayısıyla, verilen integral ıraksaktır.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------218
%
%---------------------------219
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_0^3\frac{dx}{x-1}$ integralini hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$x=1$ noktası $[0,3]$ aralığının içerisinde olduğu için Tanımın {\usebeamercolor[fg]{structure}(c)} şıkkında $c=1$ alarak
		\[\int_0^3\frac{dx}{x-1}=\int_0^1\frac{dx}{x-1}+\int_1^3\frac{dx}{x-1}\]
		yazabiliriz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------220
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Burada, $t\to 1^-$ iken $1-t\to 0^+$ olduğundan
		\begin{align*}
			\int_0^1\frac{dx}{x-1}&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow 1^-}\int_0^t\frac{dx}{x-1}=\lim_{t\rightarrow 1^-} \ln |x-1| \Big]_0^t\\
			&\displaystyle = \lim_{t\rightarrow 1^-} (\ln |t-1|-\ln|-1|)\\
			&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow 1^-} \ln(1-t)=-\infty
		\end{align*}
		olup $ \displaystyle \int_0^1 \frac{dx}{x-1}$ integralinin ıraksak olduğunu elde ederiz. Bu da $ \displaystyle \int_0^3 \frac{dx}{x-1} $ integralinin ıraksak olduğunu gösterir. $ \displaystyle \int_1^3  \frac{dx}{x-1} $ integralini hesaplamamıza gerek yoktur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%---------------------------221
%
%
%
%---------------------------222
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Uyarı}
		$x=1$ noktasını farketmeseydik ve integrali alınan fonksiyonu sıradan bir integralle karıştırsaydık aşağıdaki gibi hatalı bir hesap yapabilirdik.
		\[\int_0^3\frac{dx}{x-1}=\ln|x-1| \Big]_0^3=\ln2-\ln1=\ln2.\]
		Bu yanlıştır çünkü has olmayan integraller limit cinsinden hesaplanmalıdır.
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Uyarı}
		Bundan böyle, $\displaystyle \int_a^b f(x)dx$ işaretini gördüğünüzde $[a,b]$ üzerinde $f$'ye bakarak integralin sıradan bir belirli integral mi yoksa has olmayan bir integral mi olduğuna karar vermeniz gerekmektedir.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%---------------------------223
%
%---------------------------224
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_0^1\ln xdx$ integralini hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$\lim_{x\to 0^+}\ln x=-\infty$ olduğundan verilen integral has olmayan bir integraldir ve
		\[\int_0^1\ln xdx=\lim_{t\rightarrow 0^+}\int_t^1\ln x dx\]
		şeklindedir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------225
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		$u=\ln x$ ve $dv=dx$ alarak kısmi integral uygularsak $du=dx/x$ ve $v=x$ olup
		\begin{align*}
		\int_t^1\ln xdx &=\displaystyle x \ln x\Big]_t^1-\int_t^1 dx\\
		&= 1\ln1 -t\ln t-(1-t)\\
		&= -t\ln t -1+t
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------226
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		L'Hospital Kuralını kullanarak ilk terimin limitini
		\begin{align*}
			\lim_{t\rightarrow 0^+}t\ln t&= \displaystyle \lim_{t\rightarrow 0^+} \frac{\ln t}{1/t}=\lim_{t\rightarrow 0^+}\frac{1/t}{-1/t^2}\\
			&=\displaystyle \lim_{t\rightarrow 0^+} (-t)=0
		\end{align*}
		olarak buluruz. Böylece
		\begin{align*}
			\int_0^1 \ln x dx &=\displaystyle \lim_{t\rightarrow 0^+}(-t\ln t -1+t)\\
			&=-0-1+0=-1
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------227
\subsubsection{Has Olmayan İntegraller İçin Bir Karşılaştırma Testi}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	Bazen has olmayan bir integralin kesin değerini bulmak mümkün değildir ancak yine de yakınsak veya ıraksak olduğunu bilmek önemlidir.
	\begin{block}{Karşılaştırma Teoremi}
		$f$ ve $g$, her $x\ge a$ için $f(x)\ge g(x)\ge 0$ eşitsizliğini sağlayan sürekli fonksiyonlar olsun.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $\displaystyle \int_0^\infty f(x)dx$ yakınsaksa $\displaystyle \int_a^\infty g(x)dx$ yakınsaktır.
			\item[(b)] $\displaystyle \int_a^\infty g(x)dx$ ıraksaksa $\displaystyle \int_a^\infty f(x)dx$ ıraksaktır.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%
%---------------------------228
%
%
%---------------------------229
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Uyarı}
		Tersi doğru olmayabilir.
		
		Yani, $\displaystyle \int_a^\infty g(x)dx$ yakınsaksa $\displaystyle\int_a^\infty f(x)dx$ yakınsak ya da ıraksak olabilir.
		
		Benzer şekilde, $\displaystyle \int_a^\infty f(x)dx$ ıraksaksa $\displaystyle \int_a^\infty g(x)dx$ ıraksak ya da yakınsak olabilir.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%---------------------------230
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_0^\infty e^{-x^2} dx$ integralinin yakınsak olduğunu gösteriniz
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Verilen integrali direk olarak hesaplayamayız çünkü $e^{-x^2}$ nin integrali sıradan bir fonksiyon değildir. İntegrali
		\[\int_0^\infty e^{-x^2}dx=\int_0^1e^{-x^2}dx+\int_1^\infty e^{-x^2}dx\]
		şeklinde yazıp, sağ taraftaki ilk integralin sacede belirli bir integral olduğuna dikkat edelim.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------231
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		\[\int_0^\infty e^{-x^2}dx=\int_0^1e^{-x^2}dx+\int_1^\infty e^{-x^2}dx\]
		İkinci integral için ise $x\ge 1$ olduğunda
		\[ x^2\ge x, \]
		olup
		\[ -x^2\le -x \]
		olduğunu ve dolayısıyla da
		\[ e^{-x^2}\le e^{-x} \]
		gerçeğini kullanacağız.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------232
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		$e^{-x}$ in integrali kolaydır.
		\[\int_1^\infty e^{-x}dx =\lim_{t\rightarrow \infty} \int_1^t e^{-x} dx=\lim_{t\rightarrow \infty} (e^{-1}-e^{-t})=e^{-1}.\]
		Böylece, Karşılaştırma Teoreminde $f(x)=e^{-x}$ ve $g(x)=e^{-x^2}$ alarak $\displaystyle \int_1^\infty e^{-x^2}dx$ in yakınsak olduğunu buluruz. Buradan $\displaystyle \int_0^\infty e^{-x^2}dx$ integrali de yakınsak olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%---------------------------233
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle \int_1^\infty \frac{1+e^{-x}}{x}dx$ integrali Karşılaştırma Teoreminden ıraksaktır, çünkü 
		\[\displaystyle \frac{1+e^{-x}}{x}>\frac{1}{x}\]
		olup $\displaystyle \int_1^{\infty}\frac{1}{x} dx $ integrali de ıraksaktır.
	\end{example}
\end{frame}

